\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Teoria de Materiais de Construção}$\quad$(119865)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
1. Estrutura atômica e ligações químicas; 2. Estrutura dos sólidos cristalinos; 3. Imperfeições em sólidos; 4. Propriedades mecânicas; 5. Diagramas de fase; 6. Processamento térmico em ligas metálicas; 7. Ligas metálicas; 8. Estruturas e propriedades das cerâmicas; 9. Estruturas e propriedades polimétricas; 10. Materiais compósicos; 11. Seleção de materiais para engenharia.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Estrutura atômica e ligações químicas
\\
1.1 Ligações iônicas;
\\
1.2 Ligações covalentes;
\\
1.3 Ligações metálicas;
\\
1.4 Classificação dos materiais;
\\
2. Estrutura dos sólidos cristalinos
\\
2.1 Conceitos fundamentais de estrutura cristalina;
\\
2.2 Células unitárias;
\\
2.3 Cálculos de densidade;
\\
2.4 Direções cristalográficas;
\\
2.5 Planos cristalinos;
\\
2.6 Densidades atômicas linear e planar;
\\
2.7 Difração de raios X;
\\
2.8 Sólidos não cristalinos;
\\
3. Imperfeições em sólidos
\\
3.1 Lacunas;
\\
3.2 Impurezas e soluções sólidas;
\\
3.3 Discordâncias;
\\
3.4 Contornos de grão e contorno de macla;
\\
3.5 Noções gerais de difusão;
\\
3.6 Discordâncias e mecanismos de aumento de resistência;
\\
4. Propriedades mecânicas
\\
4.1 Conceitos de tensão e deformação;
\\
4.2 Curva tensão vs. deformação;
\\
4.3 Falha em materiais;
\\
4.4 Conceitos de fraturas frágil, dúctil;
\\
4.5 Conceitos de fadiga, interpretação das curvas S Vs, N;
\\
4.6 Conceitos de fluência;
\\
5. Diagramas de fase
\\
5.1 Diagramas de fase binários;
\\
5.2 Limites de solubilidade;
\\
5.3 Formação de segundas fases;
\\
5.4 O sistema Ferro-Carbono;
\\
5.5 A cinética das transformações;
\\
5.6 Transformações de fases em metais;
\\
5.7 Difusão e Cinética de Reações no Estado Sólido;
\\
6. Processamento térmico em ligas metálicas
\\
6.1 Introdução ao processamento termomecânico de materiais;
\\
6.2 Recozimento;
\\
6.3 Normalização;
\\
6.4 Tempera;
\\
6.5 Revenimento;
\\
7. Ligas metálicas
\\
7.1 Aços;
\\
7.2 Ferros fundidos;
\\
7.3 Ligas não ferrosas;
\\
8. Estruturas e propriedades das cerâmicas
\\
8.1 Estrutura cristalina e propriedades mecânicas em cerâmicas;
\\
8.2 Processamento das cerâmicas;
\\
8.3 Aplicações das cerâmicas avançadas;
\\
9. Estruturas e propriedades polimétricas
\\
9.1 Estrutura cristalina e propriedades mecânicas em polímeros;
\\
9.2 Processamento de polímeros;
\\
9.3 Aplicações de polímeros;
\\
10. Materiais compósitos
\\
10.1 Definição;
\\
10.2 Propriedades dos materiais compósitos;
\\
10.3 Processamento de materiais compósitos;
\\
10.4 Aplicações dos materiais compósitos;
\\
11. Seleção de materiais para engenharia
\\
11.1 Estudo da viabilidade técnica;
\\
11.2  Aspectos econômicos;
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
CALLISTER, William D.; RETHWISCH, David G. Ciência e engenharia de materiais: uma introdução. 8. ed. Rio de Janeiro: Livros Técnicos e Científicos, 2013. xxi, 817 p. ISBN 9788521621249.
\\
ASKELAND, Donald R.; PHULÉ, Pradeep Prabhakar. Ciência e engenharia dos materiais. São Paulo: Cengace Learning, 2008. xix, 594 p. ISBN 9788522105984.
\\
SHACKELFORD, James F. Ciência dos materiais. 6. ed. São Paulo: Pearson Prentice Hall, 2008. xiii, 556 p.
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
BAKER, A. A.; DUTTON, Stuart; KELLY, Donald (Ed.). Composite materials for aircraft structures. 2nd ed. Reston, VA: American Institute of Aeronautics and Astronautics, c2004. xx, 599 p. (Education series). ISBN 1563475405.
\\
ARMSTRONG, Keith B.; BEVAN, L. Graham; COLE, William F. Care and repair of advanced composites. 2nd ed. Warrendale: SAE International, 2005. xxviii, 639 p. ISBN 0768010624.
\\
SEHANOBISH, Kalyan. Engineering plastics and plastic composites in automotive applications. Warrendale: SAE International, c2009. x, 46 p. (Technology profiles). ISBN 9780768019339.
\\
SURESH, S. Fatigue of materials. 2nd ed. Cambridge: Cambridge University Press, c1998. xxi, 679 p. ISBN 9780521578479.
\\
BROWN, Roger (Ed.). Handbook of polymer testing: physical methods. New York: Marcel Dekker, c1999. x, 845 p. (Plastics engineering ; 50). ISBN 0824701712.
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
IQD-114014 QUIMICA GERAL 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}